# PDCA – PHASE ACT (25 QUESTIONS)

---

### 1.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Après la mise en service d’un variateur ABB ACS580 sur une ligne de convoyage, des surintensités apparaissent lors des redémarrages. Quelle action corrective est la plus pertinente ?

A) Remplacer immédiatement le variateur  
B) Ajuster les rampes d’accélération et les limites de courant  
C) Réduire mécaniquement la charge du convoyeur  
D) Ignorer le phénomène s’il n’y a pas d’arrêt immédiat  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
L’ajustement des rampes et des limites de courant permet de corriger le comportement sans modification matérielle. Action corrective typique de la phase ACT après validation du diagnostic.

---

### 2.
**Catégorie : Management de projet pur**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Un écart mineur est constaté entre le planning réel et prévisionnel après mise en production. Quelle action ACT est appropriée ?

A) Clôturer le projet sans action  
B) Mettre à jour le planning de référence et documenter l’écart  
C) Redémarrer une phase DO complète  
D) Changer le chef de projet  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
La phase ACT vise l’amélioration continue via capitalisation et mise à jour des référentiels projet.

---

### 3.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Après correction d’un bug PLC Siemens S7-1500, quelle action garantit la robustesse long terme ?

A) Supprimer les logs d’erreur  
B) Sauvegarder la version validée et mettre à jour la documentation  
C) Désactiver les alarmes associées  
D) Recompiler sans tests  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
La standardisation et la traçabilité sont essentielles dans ACT pour éviter la régression.

---

### 4.
**Catégorie : Raisonnement stratégique**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Une solution corrective améliore la performance mais augmente légèrement les coûts de maintenance. Quelle décision est la plus mature ?

A) Annuler la solution  
B) Maintenir la solution et ajuster le budget maintenance  
C) Revenir à l’ancienne solution  
D) Reporter la décision  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
La vision stratégique ACT privilégie la performance globale et le TCO (Total Cost of Ownership).

---

### 5.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Des pertes de communication Profinet persistent malgré correction du câblage. Quelle action ACT est la plus efficace ?

A) Réduire la vitesse du réseau  
B) Segmenter le réseau et revoir l’architecture  
C) Changer tous les automates  
D) Désactiver les diagnostics réseau  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
ACT implique une correction structurelle durable, pas un contournement.

---

### 6.
**Catégorie : Management de projet pur**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Après analyse des dérives projet, quelle action favorise l’amélioration continue ?

A) Augmenter la pression sur l’équipe  
B) Mettre à jour les KPI et méthodes de suivi  
C) Supprimer les revues projet  
D) Externaliser sans analyse  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
ACT sert à améliorer les méthodes, pas à sanctionner.

---

### 7.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Une boucle PID instable a été stabilisée. Quelle action complète la phase ACT ?

A) Supprimer la boucle  
B) Documenter les paramètres et former l’équipe maintenance  
C) Bloquer l’accès aux paramètres  
D) Revenir aux réglages usine  

**Bonne réponse :** B  

---

### 8.
**Catégorie : Raisonnement stratégique**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Une action corrective améliore un atelier mais dégrade légèrement un autre. Quelle décision est la plus stratégique ?

A) Optimiser localement chaque atelier  
B) Optimiser la performance globale de la chaîne  
C) Revenir à l’état initial  
D) Suspendre toute amélioration  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
ACT vise l’optimum système, pas local.

---

### 9.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Après correction d’un défaut d’instrumentation, quelle action garantit la fiabilité métrologique ?

A) Recalibrer uniquement le capteur concerné  
B) Lancer une campagne de recalibration globale ciblée  
C) Désactiver la mesure  
D) Modifier les seuils SCADA  

**Bonne réponse :** B  

---

### 10.
**Catégorie : Management de projet pur**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Un retour d’expérience révèle un risque non anticipé. Quelle action ACT est la plus professionnelle ?

A) L’ignorer car le projet est terminé  
B) Mettre à jour l’analyse de risques et les standards  
C) Reporter au prochain projet sans formalisation  
D) Blâmer l’équipe  

**Bonne réponse :** B  

---

### 11.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Après modification d’un programme PLC, quelle action est indispensable ?

A) Tester uniquement en production  
B) Réaliser un test FAT/SAT ciblé  
C) Ignorer les tests  
D) Modifier directement le SCADA  

**Bonne réponse :** B  

---

### 12.
**Catégorie : Organisation & Leadership**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Une action corrective a généré une résistance de l’équipe. Quelle action ACT est adaptée ?

A) Imposer la décision  
B) Communiquer les bénéfices et accompagner le changement  
C) Annuler l’action  
D) Sanctionner les opposants  

**Bonne réponse :** B  

---

### 13.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Après dépannage VFD, quelle action évite la récidive ?

A) Redémarrer simplement  
B) Analyser les causes racines et ajuster les protections  
C) Réinitialiser le drive régulièrement  
D) Supprimer les alarmes  

**Bonne réponse :** B  

---

### 14.
**Catégorie : Raisonnement stratégique**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Une action ACT réduit la flexibilité future. Que faire ?

A) Valider sans discussion  
B) Évaluer l’impact long terme avant validation définitive  
C) Ignorer la contrainte  
D) Accélérer la mise en œuvre  

**Bonne réponse :** B  

---

### 15.
**Catégorie : Management de projet pur**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Quelle action ACT améliore la maturité projet ?

A) Archiver les livrables  
B) Capitaliser les leçons apprises  
C) Dissoudre l’équipe  
D) Supprimer les documents  

**Bonne réponse :** B  

---

### 16.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Après stabilisation d’un réseau Profibus, quelle action ACT est critique ?

A) Laisser en l’état  
B) Documenter la topologie et verrouiller la configuration  
C) Augmenter le trafic réseau  
D) Supprimer les diagnostics  

**Bonne réponse :** B  

---

### 17.
**Catégorie : Organisation & Leadership**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Une action corrective surcharge une équipe clé. Que faire ?

A) Continuer ainsi  
B) Rééquilibrer les ressources  
C) Réduire la qualité  
D) Ignorer le signal  

**Bonne réponse :** B  

---

### 18.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Après correction SCADA, quelle action garantit la stabilité ?

A) Désactiver les alarmes  
B) Tester les scénarios extrêmes  
C) Ignorer les tests  
D) Supprimer les historiques  

**Bonne réponse :** B  

---

### 19.
**Catégorie : Raisonnement stratégique**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Une action ACT est efficace mais dépend d’une seule personne clé. Que faire ?

A) Continuer ainsi  
B) Standardiser et transférer les compétences  
C) Accélérer le projet  
D) Reporter  

**Bonne réponse :** B  

---

### 20.
**Catégorie : Management de projet pur**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Quelle action ACT améliore la communication future ?

A) Réduire les réunions  
B) Formaliser les canaux et reporting  
C) Centraliser les décisions  
D) Supprimer les comptes rendus  

**Bonne réponse :** B  

---

### 21.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Après correction d’un problème sécurité machine, quelle action est obligatoire ?

A) Redémarrer la production  
B) Mettre à jour l’analyse de risques et valider conformité  
C) Ignorer la documentation  
D) Modifier le PLC uniquement  

**Bonne réponse :** B  

---

### 22.
**Catégorie : Organisation & Leadership**  
**Difficulté : Facile**  
**Question :** Quelle action ACT renforce l’engagement de l’équipe ?

A) Reconnaître les contributions  
B) Accélérer les délais  
C) Supprimer les feedbacks  
D) Centraliser les décisions  

**Bonne réponse :** A  

---

### 23.
**Catégorie : Ingénierie / Automation**  
**Difficulté : Moyen**  
**Question :** Après correction d’un capteur instable, quelle action complète ACT ?

A) Modifier le seuil  
B) Améliorer l’installation mécanique  
C) Supprimer la mesure  
D) Ignorer les dérives  

**Bonne réponse :** B  

---

### 24.
**Catégorie : Raisonnement stratégique**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Une action ACT réduit les coûts mais augmente les risques. Quelle décision est mature ?

A) Valider immédiatement  
B) Réévaluer avec analyse risques/bénéfices  
C) Refuser systématiquement  
D) Reporter indéfiniment  

**Bonne réponse :** B  

---

### 25.
**Catégorie : Management de projet pur**  
**Difficulté : Expert**  
**Question :** Quelle action ACT clôture correctement un projet industriel complexe ?

A) Livraison technique seule  
B) Validation technique, capitalisation, retour d’expérience et communication finale  
C) Dissolution immédiate de l’équipe  
D) Archivage minimal  

**Bonne réponse :** B  

**Justification :**  
La phase ACT finalise la boucle PDCA par la capitalisation, la standardisation et la préparation du futur.

---
