üîµ PLAN (Planifier)

Cahier des charges ‚Äì exigences fonctionnelles
Q : Que repr√©sente l‚Äôanalyse fonctionnelle interne dans un projet industriel ?
A) L‚Äô√©tude des fonctions r√©alis√©es par le produit ou syst√®me et la fa√ßon dont elles sont impl√©ment√©es ‚úÖ
B) La comparaison avec les produits concurrents
C) L‚Äô√©valuation du co√ªt des fournisseurs
D) La planification des ressources humaines uniquement

Planification et d√©lais
Q : Dans un projet industriel, pourquoi planifie-t-on les actions et les ressources d√®s la phase Plan ?
A) Pour respecter les d√©lais et optimiser les ressources ‚úÖ
B) Pour r√©duire le co√ªt uniquement
C) Pour faire plaisir au client
D) Pour reporter les d√©cisions √† la phase DO

Normes et s√©curit√©
Q : Dans un projet industriel, pour prot√©ger les op√©rateurs, quelles normes doivent guider la conception des machines ?
A) ISO 13849 et ISO 12100 ‚úÖ
B) ISO 9001 uniquement
C) ISO 14000 uniquement
D) IEC 60529 uniquement

Cahier des charges moteur
Q : Si le moteur sera utilis√© dans un environnement humide et poussi√©reux, que faut-il pr√©voir dans le cahier des charges ?
A) Un moteur standard
B) Un moteur avec protection IP65 ou sup√©rieure ‚úÖ
C) Un moteur de petite taille uniquement
D) Aucun crit√®re particulier

Cahier des charges moteur ‚Äì type
Q : Si tu veux un moteur pr√©cis pour un bras robotique, quel type de moteur choisis-tu ?
A) Moteur pas √† pas ‚úÖ
B) Moteur √† courant continu simple
C) Moteur asynchrone industriel
D) Moteur thermique

Alimentation √©lectrique
Q : Pour un moteur haute pr√©cision pilot√© par un contr√¥leur, quelle alimentation est la plus adapt√©e ?
A) Alimentation AC 230V simple
B) Alimentation DC r√©gul√©e ‚úÖ
C) Batterie sans r√©gulation
D) Pile AA

Choix du r√©ducteur
Q : Pour un bras robotique n√©cessitant un couple √©lev√© et un mouvement pr√©cis, quel type de r√©ducteur choisir ?
A) R√©ducteur plan√©taire ‚úÖ
B) R√©ducteur √† courroie simple
C) R√©ducteur h√©lico√Ødal classique
D) R√©ducteur sans pr√©cision particuli√®re 


üîµ DO (Faire)

S√©lection du contr√¥leur
Q : Pour piloter un moteur pas √† pas avec pr√©cision dans un environnement industriel, quel contr√¥leur choisir ?
A) Contr√¥leur num√©rique avec boucle de position ferm√©e ‚úÖ
B) Contr√¥leur simple en boucle ouverte
C) Automate programmable classique sans r√©gulation moteur
D) Contr√¥leur analogique standard

Capteur pour moteur
Q : Pour contr√¥ler la position d‚Äôun moteur dans un projet industriel, quel type de capteur est le plus adapt√© ?
A) Capteur de temp√©rature
B) Encodeur incr√©mental ‚úÖ
C) Capteur de pression
D) Thermostat

D√©tection de pi√®ces m√©talliques
Q : Pour d√©tecter la pr√©sence de pi√®ces m√©talliques sur une ligne de production, quel type de capteur est le plus adapt√© ?
A) Capteur inductif ‚úÖ
B) Capteur optique simple
C) Thermocouple
D) Capteur capacitif

Crit√®re de maintenance
Q : Si le moteur doit fonctionner 24h/24 avec un minimum d‚Äôarr√™t, que faut-il prioriser dans le choix ?
A) Le prix le plus bas
B) La facilit√© d‚Äôentretien et la dur√©e de vie ‚úÖ
C) La consommation √©nerg√©tique uniquement

Compatibilit√© √©lectronique
Q : Pour un moteur pilot√© par un automate industriel, quelle caract√©ristique est prioritaire ?
A) La compatibilit√© avec le protocole de commande (PWM, EtherCAT‚Ä¶) ‚úÖ
B) La taille du moteur uniquement
C) Le type de peinture
D) La marque du fournisseur 


üîµ CHECK (√âvaluer)

Choix du moteur pour haute pr√©cision
Q : Pour un robot industriel qui doit positionner un outil avec une pr√©cision de ¬±0,01 mm, quel type de moteur est le plus adapt√© et pourquoi ?
A) Moteur asynchrone triphas√© ‚Äì car fiable mais moins pr√©cis
B) Moteur pas √† pas avec encodeur ‚Äì pour un contr√¥le pr√©cis de la position ‚úÖ
C) Moteur DC standard ‚Äì suffisant pour des mouvements lents
D) Moteur √† courant alternatif sans retour de position

Capteur de position
Q : Pour v√©rifier la position d‚Äôun moteur √† haute r√©solution, lequel choisir et pourquoi ?
A) Capteur inductif ‚Äì d√©tecte uniquement la pr√©sence d‚Äôun objet
B) Potentiom√®tre ‚Äì faible r√©solution, variation m√©canique
C) Encodeur absolu ‚Äì fournit la position exacte m√™me apr√®s coupure de courant ‚úÖ
D) Capteur optique simple ‚Äì insuffisant pour haute pr√©cision


üîµ ACT (Agir)

Gestion des modifications
Q : Si une exigence client change apr√®s la phase Plan, que faut-il faire selon ISO 9001 ?
A) √âvaluer l‚Äôimpact, planifier les ressources et documenter la modification ‚úÖ
B) Appliquer la modification imm√©diatement
C) Ignorer le changement et continuer
D) Modifier uniquement le cahier des charges sans analyse

Planification des modifications
Q : Si l‚Äô√©volution des exigences clients n√©cessite un changement moteur, que faut-il pr√©voir dans la planification ISO 9001 ?
A) √âvaluer l‚Äôimpact sur le SMQ, planifier les ressources et documenter la modification ‚úÖ
B) Remplacer le moteur sans √©tude
C) Retarder la modification jusqu‚Äô√† la phase DO
D) Modifier uniquement le cahier des charges sans analyse technique
